%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CAPÍTULO 4
\chapter{METODOLOGIAS}

Neste capítulo é explicado como as comparações foram feitas e o que foi retirado delas para a abordagem de resultados.

Uma pesquisa de caso foi realizada para saber mais dos tipos de colisões utilizadas através de um formulário que foi divulgado em grupos de comunidades de desenvolvedores de jogos de várias categorias (desenvolvedor independente, estudante, etc.).

Durante os testes foi usada a ferramenta \emph{Profiler} da \emph{Unity}. Essa ferramenta permite analisar em tempo real vários detalhes da performance do jogo em execução, como tempo em milissegundos, \emph{scripts} chamados, memória RAM utilizada.

Planilhas foram usadas para armazenar os resultados das pesquisas e dos testes onde podem ser exibidos em gráficos comparativos para melhor visualização e compreensão dos dados.

\section{Pesquisa de caso}

A pesquisa de caso foi criada usando o sistema de formulários da \emph{Google} (\emph{Google Forms}), em que é possível criar e visualizar os resultados em tempo real.

O formulário foi feito tanto em português, como em inglês e foi divulgado em grupos de comunidade de desenvolvedores.

O formulário é separado em quatro setores:

\begin{itemize}
	\item Quem é a pessoa respondendo
	
	Em que situação a pessoa se encontra na área de desenvolvimento de jogos. Se é um desenvolvedor independente, desenvolvedor de grande empresa (AAA), desenvolvedor por passatempo (\emph{hobby}) ou estudante.
	Isso ajuda a ter uma visão de quem usa e como usa tais tecnologias.
	
	\item Perguntas generalizadas sobre as cenas produzidas
	
	Uma cena ou nível em um jogo é onde a interação entre o jogador, o cenário e seus eventos acontece. Nela podem ter vários tipos de objetos de jogo, com diferentes propriedades, mas o foco nesse é caso é em relação às colisões usadas nelas.
	
	As perguntas nessa seção consistem em perguntar qual o tipo de colisão predominante na maioria das cenas que produzem, que podem ser \emph{Static Collider}, \emph{Rigidbody Collider} e \emph{Kinematic Rigiddbody Collider}. E qual a média de objetos com a propriedade \emph{trigger} ligada usados em cada cena, que pode ter múltiplos valores atribuídos.
	
	\item Perguntas relacionadas à colisões 2D
	
	Quais os tipos de colisões mais utilizados em um cenário de jogo 2D, bem como as mensagens mais utilizadas para a manipulação de eventos e a média total de objetos com qualquer tipo de colisão em uma cena.
	
	Os tipos de colisões apresentadas no formulário são as mesmas apresentadas na subseção~\ref{subsec:colliders2d}. E as mensagens apresentadas são as mesmas já explicadas na subseção~\ref{subsec:mensagenscolliders}.
	
	\item Perguntas relacionadas à colisões 3D
	
	Segue exatamente o mesmo padrão do item anterior sobre colisões 2D, apenas alteradas para 3D.
	
	
\end{itemize}

Enquanto o formulário se encontra aberto para ser respondido, os resultados pode ser acompanhados em tempo real. O que permite ter uma visão desde o início dos resultados e como eles vão progredindo com o passar do tempo.

\section{\emph{Profiler} da \emph{Unity}}

\emph{Profiler} é uma ferramenta que permite a análise em tempo real dos dados e detalhes de uma cena durante sua execução.

Os dados coletados são divididos em vários setores, no entanto apenas três setores serão o foco deste projeto, que são uso de CPU, uso de memória RAM e física 2D. Cada um desses setores coletam ainda várias informações com medidas diferentes, que serão especificadas.

\begin{itemize}
	\item Uso de CPU
	
	No uso de CPU, os atributos que focamos são os nomes dos métodos em execução, o número de chamadas, \emph{GC Alloc} (\emph{Garbage Collector - Coletor de lixo}) e o tempo em milissegundos (ms), tudo isso dentro de um quadro (FPS) da execução.
	
	O \emph{Garbage Collector} armazena o valor da chamada em medida de capacidade de armazenamento (\emph{bytes}, \emph{kilobytes}, etc.) e nos mostra quanto de memória está sendo alocada para tal método em dado quadro.
	
	O tempo em ms mostra o quanto demora para o método ser chamado e terminar sua execução.
	
	
	\item Uso de memória RAM
	
	Este recurso mostra a quantidade de memória RAM utilizada durante a execução de cada quadro, medida em capacidade de armazenamento (\emph{bytes}, \emph{kilobytes}, etc). Ainda mostra a quantidade de alguns setores em detalhes. Como esse recurso não permite acesso a maiores detalhes, as seções dele que receberam foco foram a quantidade total  de memória utilizada, o total utilizado pela \emph{Unity}, o total utilizado pelo \emph{Mono} (Principal \emph{script} da aplicação) e \emph{Mesh Memory}.
	
	\item Física 2D
	
	Um resumo de alguns métodos durante sua execução, como número de objetos em estado ativo, desativo, contatos, etc.. O foco é mais realizado nessas 3 propriedades dos objetos.
	
\end{itemize}

\section{Planilhas}




