%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CAPÍTULO 6
\chapter{CONSIDERAÇÕES FINAIS}

\section{Importância}

As empresas de desenvolvimento de jogos independentes vem crescendo cada vez mais, e a requisição por jogos com melhores performances e desempenho também, já que na maioria das vezes essas empresas independentes são constituídas de pessoas com pouca experiência no desenvolvimento.

A \emph{Unity} tem contribuído para ajudar no crescimento dessas empresas por ser uma \emph{engine} de fácil burocracia e uso de desenvolvimento. Uma das características do desenvolvimento é uso de colisões de vários tipos. Apesar da documentação sobre colisões da \emph{Unity} ser bem detalhada, ela não é completa em relação a performance, que é o intuito desse Trabalho de Conclusão de Curso.

\section{Resultados}

É possível notar nos resultados que conforme o número de objetos ou número de objetos por segundo aumenta, há um aumento linear no consumo de recursos na maioria dos casos. Com poucos objetos (de um a cinquenta) já inseridos ou inseridos em tempo de execução, os resultados se mostraram semelhantes em cada tipo de \emph{collider}. E algumas observações podem ser feitas.

O tipo de \emph{Collider Edge} é melhor usado com elementos de terreno ou plataformas simples, pelo fato de ser apenas uma linha, e não um objeto com mais dimensão. O \emph{Polygon Collider} é o que oferece a melhor precisão em termos de simulação, no entanto, por ser mais preciso, é o que mais exige recursos, que se usado sem cuidado pode afetar negativamente a performance do jogo.

Os \emph{colliders} do tipo \emph{box} e \emph{circle} são os mais utilizados de acordo com a pesquisa de campo realizada e foram os que se mostraram mais estáveis, ambos em \emph{Pre-Runtime} e \emph{Runtime}. O \emph{circle collider}, no entanto apresentou uma melhor performance gral, porém também foi o que apresentou a maior coleta de lixo (\emph{Garbage Collection}), o que pode indicar alguma falha de otimização desse \emph{collider}, ou uma consequência de sua performance estável.

\section{Trabalhos Futuros}

Melhorias podem ser realizadas nas comparações para obter ainda mais precisão para ser documentada, como:

\begin{itemize}
	\item Mais de um tipo de \emph{collider} ao mesmo tempo.
	
	\item Usar os outros tipos de \emph{colliders} mencionados.
	
	\item Mais funções em execução.
	
	\item Usar objetos com a propriedade \emph{kinematic} ligada.
	
	\item Comparações com \emph{raycast}, \emph{linecast} e \emph{overlap}.
	
	\item Comparações com \emph{ragdolls}.
	
	\item Comparações com limitações (\emph{constraints}) na movimentação dos objetos.
\end{itemize}

Também podem ser feitas melhorias na aquisição dos resultados, como adquirir quantidade de memória RAM para cada quadro e a quantidade de consumo de GPU.

As comparações também podem ser realizadas com objetos e colisões usando a interface 3D da \emph{Unity}.
